
%==============================================================================
\documentclass[english]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff



\usepackage{url}


% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}
\usepackage{listings}
\lstset{
  breaklines=true,
  postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}
% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={BP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2022},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Dotazování nad RPM balíky},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={RPM Package Query Resolver}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %dectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Tomáš},   % jméno autora / author name
  author.surname={Korbař},   % příjmení autora / author surname 
  %author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UITS}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Miroslav},   % jméno školitele / supervisor name 
  supervisor.surname={Hrončok},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={Ing.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={Balíky Dotazování Python RPM Fedora RHEL}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={Packages Queries Python RPM Fedora RHEL}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={Cílem této práce je vytvořít nástroj umožňující efektivně získávat data o RPM balících
  a~dotazovat se jak na data jednotlivých balíků tak na vztahy, které mezi nimi existují. Nástroj musí být
  schopen předčít dosavadní rychlost dotazování existujících nástrojů a~dovolit snadné rozšíření
  o ukládání dalších dat nebo vztahů. Další z požadovaných funkcí je vizualizace výsledků podle
  nastavení uživatele nebo poskytnutí výsledku v strojově zpracovatelném formátu.
  }, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={The goal of this thesis is to create a tool allowing effective retrieval of data about RPM packages
  and perform queries both about their data and the relations which exist between them. The tool has to be
  able to outperform the speed of currently existing tools and allow easy extension for the preservation
  of more data or relations. Another required feature is a~visualization of results according
  to user settings or providing of results in machine-readable format.
  }, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  %abstract.en={An abstract of the work in English will be written in this paragraph.},
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky) / Declaration (for thesis in english should be in english)
  declaration={I hereby declare that this Bachelor's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of Mr. Miroslav Hrončok.
  The supplementary information was provided by Mr. Adam Rogalewicz.
  I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  %declaration={I hereby declare that this Bachelor's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of Mr. X
% The supplementary information was provided by Mr. Y
% I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
  acknowledgment={I would like to thank Mr. Miroslav Hrončok for watching that the project meets requirements for it to be usable and
  Mr. Adam Rogalewicz for his help during making of this thesis.},
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help
%(external submitter, consultant, etc.).},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  %extendedabstract={Do tohoto odstavce bude zapsán rozšířený výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.},
  %extabstract.odd={true}, % Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  department.cs={Ústav inteligentních systémů}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  department.en={Department of Intelligent Systems} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
\extendedabstract{
RPM balíky jsou komprimované archívy obsahující software a metadata o jejich obsahu. Pokud uživatel
chce nainstalovat software s pomocí RPM správce balíků, DNF ku příkladu, pak DNF projde seznam nakonfigurovaných
repozitářů a najde balíky, které poskytují uživatelem požadované funkcionality. RPM balík ve svých
metadatech obsahuje informace o tom co balík poskytuje, například knihovnu a připojen seznam balíků,
které je třeba nainstalovat na systém aby mohla správně fungovat.

Při tom jak Linuxová distribuce roste a stává se více komplexní, tak rostou i její RPM repozitáře
a je vyžadováno více jejich údržby aby zůstaly v dobrém stavu a užitečnými pro své uživatele. Tuto
práci přímo ovlivňuje kooperace vývojářů, kteří jednotlivé části distribuce spravují, a jejich schopnost
rychle získávat informace.

Zatímco ty nejdůležitější informace, jako jsou závislosti a seznam souborů mohou být zpřistupněny
v řádu sekund pomocí samotného DNF nástroje, informace obsahující vlastnosti balíků, které nejsou
nezbytné pro fungování balíků nebo jsou užitečné hlavně vývojářům, musí být často vyhledávány manuálně
nebo pomocí pomalých skriptů. Tento fakt vede k hlavnímu cíly této práce a to je vytvořit nástroj,
který bude schopný rychle získávát jakákoliv data o RPM balících, uložit je do paměti a umožní dotazovat
se na kterékoliv z~nich pohodlným způsobem.

Ukázkovým příkladem tohoto je situace, která nastává často při vývoji a údržbě každého vydání distrubuce
Fedora. Fedora je vyvíjena komunitou a tak není nezvyklé když některý z přispěvatelů nemá nadále čas
se věnovat údržbě balíků, které má na starost. Když taková situace nastane, vývojář může buď předat
vlastníctví balíků jednomu z ostatních přispěvatelů nebo označit balík jako sirotka. Takto označený
balík je ponechán v oficiálních repozitářích pouze dalších osm týdnů a pokud jej do té doby nepřevezme
jiný vývojář pak je z distribuce odebrán. Problémem je, že balíky, které jej potřebují přestanou
fungovat. Většinou vývojáři závislého balíku sirotka převezmou a nadále ho spravují ale nejdřiv
se musí dozvědět, že k takové události došlo. Je logické tyto vývojáře kontaktovat ale pro to
je třeba vědět o koho se jedná. Toto je moment kdy se uživatel musí dotázat na závislé balíky
jednotlivých sirotků a pak hledat příslušné vývojáře. Taková operace je schopná zabrat desítky minut
při současném stavu DNF API a jeho použitím ve skriptech. Se správným použitím paměti a optimalizacemi
by mělo být možné tento čas zkrátit do řádu sekund.

Další problém, který tato práce má vyřešit je používání komplikovaných dotazů. Například zjištění
kolik často používaných balíků bude ovlivněno odebráním nějaké knihovny. Tento dotaz vyžaduje, aby
balíky byly spojeny s informací o počtu jejich stažení a bylo možné je filtrovat podle zadané hranice.
S pomocí takového dotazu je pak možné prioritizovat údržbu vysoce používaných knihoven a splnit
tak skutečné požadavky uživatelů distribuce.

První z velkých výzev tohoto projektu je nalezení účinné datové struktury pro uchování dat o balících
tak, aby vyhodnocování dotazů bylo schopné je rychle procházet a zároveň bylo možné použit algoritmy,
které dokážou dobře pracovat s relacemi. Dalším požadavkem je srozumitelnost datové struktury a v
nejlepším případě aby byla serializovatelná do souboru, který je možné později použít jako paměť.
Paměť by měla umožnit uživateli vyhnout se konstrukci datové struktury při každém spuštění a tak
urychlit provádění dotazů vyhnutím se této časově náročné operaci.

Druhá je zvolení způsobu jak by měly být dotazy specifikované. Tento způsob musí být dostatečně silný
aby mohl vyjadřovat komplikované dotazy ale zároveň jednoduchý na naučení a čitelný tak aby uživatel
nemusel strávit mnoho času zkoumáním nástroje než ho vůbec bude schopný použít k něčemu užitečnému.
Dále je nutné zajistit aby vykonávání dotazů bylo optimalizované tak aby neprobíhalo žádné nadbytečné
vyhodnocování a výsledek byl tak dostupný co nejrychleji.

Základ na kterém každý nástroj použitelný v reálných situacích stojí je přesná dokumentace. Projekt
musí být řádně zdokumentován tak aby uživatel snadno našel vše co potřebuje a nebyl zpomalován
potřebou dotazovat se vývojářů nebo zkoušením jak se projekt chová v různých situacích. Dokumentací
projektu je myšleno nejen použití nástroje ale i poskytnutého API a specifikace jak může být projekt
dále rozšiřován.

Posledním ale ne méně důležitým požadavkem je aby byl nástroj řádně otestován. Kombinace jednotkových
a funkcionálních testů bude třeba, aby byla zajištěna stabilita nástroje a usnadněna dlouhodobá
údržba projektu. Na výběr je mnoho testovacích modulů ale protože jazykem projektu bude Python,
bude nejlepší použít ověřenou technologii s velkou komunitou uživatelů jako je Pytest.

Projekt má realný příklad použítí, který vyvstal při vývoji a údržbě balíků distribuovaných systémy
Fedora a RHEL. Díky tomu bude možné jednoduše ověřit zda projekt plní účel, za kterým byl vyvíjen
nebo ne. V konečném důsledku by měla tato práce splnit všechny předešlé požadavky a dokázat, že
vytvoření dostatečně silného nástroje je možné a dokáže urychlit práci vývojářů pracujících na
Linuxové distribuci tak aby mohla být více stabilní a bezpečná.
}
% Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
%\extabstractodd{true}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break - can be defined here or above
%\dectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

% Nechcete-li, aby se u oboustranného tisku roztahovaly mezery pro zaplnění stránky, odkomentujte následující řádek / If you do not want enlarged spacing for filling of the pages in case of duplex printing, uncomment the following line
% \raggedbottom

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}
  
  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \ifenglish
    \input{xkorba02-RPM-Package-Query-Resolver-01-kapitoly-chapters-en}
  \else
    \input{xkorba02-RPM-Package-Query-Resolver-01-kapitoly-chapters}
  \fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{xkorba02-RPM-Package-Query-Resolver-20-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt} 
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi
  
  % Přílohy / Appendices
  \ifenglish
    \input{xkorba02-RPM-Package-Query-Resolver-30-prilohy-appendices-en}
  \else
    \input{xkorba02-RPM-Package-Query-Resolver-30-prilohy-appendices}
  \fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{xkorba02-RPM-Package-Query-Resolver-30-prilohy-appendices}
  
\end{document}
